---
title: 《还愿》很棒，可是为什么要乳滑，为什么啊？
date: 2019-02-23 15:46
tags: 政治 审查 游戏
shortlink: bdp
forbidden_to_chinese_viewers: true
headpic: {baseurl}/images/2019/02/xi-jinping-winnie-bear.png
headpic_alt: 在游戏中出现的「习近平小熊维尼」六字
---

前几天，台湾游戏制作团队「赤烛」发布了它们的第二部作品《还愿》。本身是很正常的恐怖游戏，有许多人觉得它非常恐怖，也有许多游戏主播不畏恐惧地在给害怕自己玩的人直播。这是对于一个非常恐怖的恐怖游戏来说，再正常不过的现象了。只是里面有一个彩蛋，引起了不和谐的风波：

「习近平小熊维尼」，用篆体写在了一张贴图上。

明明是这么优秀的游戏，为什么偏偏要乳滑啊？为什么啊？这实在太可惜了——我看到许多人这样想。如果是曾经的我，大概也会这样觉得。但是现在如果你有这样想法的话，我写出了这篇文章，希望可以缓解一下你的心情。

<!--more-->

「明明是非常棒的作品，可为什么偏要加入这样侮辱的东西啊？」我也经常有这样的感受。自己喜欢的东西，却不得不和自己非常讨厌的东西纠缠着，对于这两者的结合，要是讨厌它也太浪费了，可要是喜欢它的话，对于自己讨厌的部分却无法释怀。这毫无疑问是一件令人难受的事情。可是，在这次事件中，这个令人讨厌的部分，自己真的有必要那样讨厌吗？

简单地说，我觉得这没有什么大不了的。游戏彩蛋拿国家领导人开玩笑，并不是一个需要非常反感的事情。

拿一个人开玩笑再正常不过了。当然，要除了当这个玩笑是对着自己开，而我们觉得这个玩笑开得很不恰当的时候；或者当这个玩笑会冒犯到我们喜欢的人的时候（是广义上的喜欢，包括朋友、家人，还有偶尔遇见的路人）。而习近平，需要被我们当作是喜欢的人吗？他当然是国家领导人，可这也并没有使他在这个方面变得有多么特殊，事实上作为政治人物，被骂是再正常不过的事情了。在世界的大部分地方，开政治人物的玩笑也是很平常的事情。我们说奥巴马长得像跳跳虎，安倍长得像驴，川普在各种演讲上的发言以及推文上的错别字实在是太搞笑了。这些都没有问题，那么说习近平小熊维尼，为什么就不可以了呢？游戏彩蛋没有针对对我们玩家中的任何一个人，而只是针对习近平开玩笑。为了这样一个遥远的人被开玩笑而生气，实在是太没有必要了。我们可能觉得这个玩笑一点也不好笑，但也不必因此反感它嘛。而且作为一国之主，习近平显然不会被这么一个小游戏团队的一句话冒犯到。

台湾独立一直是个敏感的话题，你可能会因为这个游戏宣扬了支持台湾独立的观念而讨厌它。但值得思考的是，为什么在许多观点不同的时候，我们都可以相对和平地相处，而只要涉及一点政治，就不得不暴跳如雷呢？我们在游戏中遇到一个不喜欢的东西，通常都会继续玩下去，如果令我们不喜欢的东西有很多，也最多是批评这个游戏并告诉其它人不要去玩，并希望开发者能在以后改进。遇到自己不支持的政治观点时也是一样，我们只需要表达自己的不认同就足够了，而不需要像 Steam 上的许多评论评论中一样辱骂开发者，诅咒他们早点解散。当然，你可能还是会觉得一个游戏加入了自己讨厌的政治观点是无可救药的——可是如果我们回来看，《还愿》的这只彩蛋里面，也并没有说任何支持台湾独立的话啊。

不管你是觉得台湾独立是非常坏的主意，或者是需要双手赞成的提案，还是觉得都无所谓，都和这个游戏没有关系。《还愿》又不是一个政治游戏，它只是一个包含了「习近平小熊维尼」这句彩蛋的恐怖游戏罢了。赤烛的成员的确可能抱着支持台湾独立的想法，其实大部分台湾人都这样想，但要是仅仅因为作者抱有了和我们不同的观点就要抵制他们的所有作品的话，那世界上有这么多怀有不同观点的作者，岂不是许多作品都需要抵制了？至少基本上所有台湾出产的文学、艺术作品，还有游戏，都会变成需要抵制的对象了，这怎么想都太夸张了嘛。

实际上，即使是面对表达了支持台湾独立的游戏，也没有必要看到就直接拒绝。你也许觉得台湾独立是一件很坏的事情，是分裂国家、挑起战争、对生活影响巨大的事情，但从另一方面想，这有比杀人放火，炸掉政府大楼，宣扬恐怖主义这样的政治理念更加可怕吗？没有吧？但实际上，从电子游戏这方面看来，扮演杀人狂魔和恐怖分子的游戏却备受欢迎。而台湾独立不但远没有这么可怕，也和恐怖主义不同，它在世界上还有非常多的人支持。我们也许认为它是不应该被支持的，但这只是我们的观点，从客观的事实上来说，应该怎样还不知道呢。

当然啦，这篇文章也不是一篇我表达政治观点的文章，我只是希望能够为大家减少一些气愤。真的，一个游戏彩蛋而已，有必要上纲上线吗？如果你也在看完了这篇文章之后，觉得没有必要，那么谢谢你让我的文章变得有用，也祝愿你能够享受游戏，在其它的地方能够少遇见令自己不愉快的事情。如果你完全不同意我的说法，那么也感谢你至少没有马上关掉文章拉黑我，而是耐心的把它读完了。不管怎样，大家怎样做都是大家的自由，对吧？
